% 2.5 José Antonio Santos Cadenas Diciembre 2007. Cambios para adaptar el texto al nuevo jdec
% 2.4 Javier Martín Ramos, José Antonio Santos, marzo-mayo 2007
% - Sección de instalación con svn y actualización completa
% 2.3, Jesús Ruiz-Ayúcar, Julio 2006
% - Sección de instalación y compilación
% 2.2, JoseMaria Cañas, abril 2005
% - énfasis en API de variables perceptivas y de control
% - desaparece implementación de servidores y del protocolo
% - nueva estructura: intro, hw+sw soportado, api de variables, aplicaciones con esquemas
% 2.0, JoseMaria Cañas, febrero 2004. 

%\documentclass[a4paper, 12pt,notitlepage]{letter} %article,report,book,letter
\documentclass[a4paper,12pt,notitlepage,openany]{article}
\usepackage{url}
%\usepackage[dvips]{graphicx}
%\usepackage{graphics}
\usepackage[spanish]{babel}
%\selectlanguage{spanish}
%\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[latin1]{inputenc}
\usepackage{babel}

%\usepackage{named}
\usepackage{geometry}
\usepackage{makeidx}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{hthtml}
\usepackage{listings}

% Espaciado por defecto, (no afecta a figuras, minipages, pie de pagina...)
\usepackage{setspace}
%\setstretch{1.35}
%\setstretch{1.2}

%para subfiguras
\usepackage[normalsize]{subfigure}
\renewcommand{\subfigtopskip}{0pt}
\renewcommand{\subfigcapskip}{0pt}
\renewcommand{\subfigbottomskip}{0pt}

% Definimos el margen y el tipo de letra de los pies de figura
\usepackage[normal,bf]{caption2}
\setlength{\captionmargin}{20pt}
\renewcommand{\captionfont}{\footnotesize\slshape}
%\newcommand{\mycaption}[1]{\caption{\textit{\small{#1}}}} 

%Para que la bibliografia salga en el indice:
\let\OLDthebibliography=\thebibliography
\def\thebibliography#1{\OLDthebibliography{#1}%
  \addcontentsline{toc}{section}{\bibname}}

\geometry{left=3cm, right=3cm, top=3cm, bottom=3cm}
%\geometry{inner=2.5cm, outer=1.5cm, top=2cm, bottom=2cm}

\makeindex

\selectlanguage{spanish}
\bibliographystyle{plain}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%Para mostrar código fuente con colores
\RequirePackage{color}
% Definiendo colores para los listados de código fuente
\definecolor{violet}{rgb}{0.5,0,0.5}
\definecolor{navy}{rgb}{0,0,0.5}

\definecolor{hellgelb}{rgb}{1,1,0.87}
\definecolor{colKeys}{rgb}{0.5,0,0}
\definecolor{colIdentifier}{rgb}{0,0,0}
\definecolor{colComments}{rgb}{0.5,0.5,0.5}
\definecolor{colString}{rgb}{0.86,0,0}


\lstset{
        float=hbp,
        basicstyle=\ttfamily\small,
        identifierstyle=\color{colIdentifier},
        keywordstyle=\color{colKeys} \bfseries,
        stringstyle=\color{colString},
        commentstyle=\color{colComments},
        columns=flexible,
        tabsize=4,
        frame=single,
        extendedchars=true,
        showspaces=false,
        showstringspaces=false,
        numbers=none, %left para poner números de línea a la izquierda
        numberstyle=\tiny,
        breaklines=false,
        backgroundcolor=\color{hellgelb},
        breakautoindent=true,
        captionpos=b
}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

%\pretolerance=10000
%Para que no corte las palabras al final de la linea.

\pagestyle{headings}

\author{José M. Cañas, A. Pineda, J. Ruíz-Ayucar, Javier Martín, José A. Santos}
\title{Programación de robots con la plataforma jdec}
\date{Universidad Rey Juan Carlos, \today}

\begin{document}
\maketitle


%Resumen
\begin{abstract}
Este manual describe el entorno \textit{jdec} para la programación de robots. Una vez construido mecánicamente un robot móvil, toda su inteligencia reside en los programas que gobiernan su comportamiento. Cómo escribir y organizar esos programas es una cuestión compleja. La plataforma \textit{jdec} ha sido diseñada para facilitar esa labor. En primer lugar ofrece el acceso a los sensores del robot en forma de variables que las aplicaciones leen (\textit{variables perceptivas}), y el acceso a los actuadores como variables que las aplicaciones escriben (\textit{variables de actuación}). En segundo lugar, proporciona un modelo basado en comportamientos concurrentes, llamados esquemas, para construir las aplicaciones robóticas. Se incluye en la plataforma una colección de esquemas básicos que sirven de ejemplo y están listos para ser reutilizados. Además, \textit{jdec} ofrece soporte para diverso hardware, entre ellos el robot Pioneer con cámaras, el simulador Stage y la posibilidad de conectarse remotamente a ellos manteniendo el acceso a través de variables. La plataforma también resuelve las necesidades de interfaz gráfica de las aplicaciones robóticas, típicamente para depuración.
\end{abstract}

%\pagenumbering{roman}
\setcounter{page}{1}
\setcounter{secnumdepth}{2}
\setcounter{tocdepth}{2}

\tableofcontents
%\listoffigures
%\listoftables

\include{introduccion}

\include{aplicacion}

\include{gui}

\include{drivers}

\include{esquemas}

\newpage
\section*{Contribuidores}
%quién ha hecho qué

Aunque \textit{jdec} nació en 1997 como la plataforma software de una tesis doctoral, hace tiempo que dejó de ser el esfuerzo de una única persona. La plataforma \textit{jdec} ha servido de infraestructura software para muchos alumnos en sus proyectos de fin de carrera \cite{canas05a,canas05b,canas05c,canas06b}, simplificándoles la programación del robot. De esta manera se convirtieron en usuarios y en sus \textit{beta-testers}. Más allá de un amplio conjunto de usuarios, un selecto grupo de desarrolladores la mantiene y amplía su funcionalidad. Contribuciones relevantes a este manual se deben a alumnos del grupo de robótica de la URJC.

\begin{itemize}
\item Pablo Barrera: empaquetador
\item Roberto Calvo: soporte cámaras video4linux con driver comprimido. Modificación del driver \textit{pantilt}. Esquema \textit{followball}
\item Carlos Castillo: soporte de Gazebo
\item Ivan García: opengl en XForms
\item Victor Gómez: esquema lasersegments
\item Raul Isado: esquema visualdiff, soporte de Stage
\item David Lobato: soporte firewire
\item Antonio Pineda: soporte firewire, mantenedor oficial
\item Jesús Ruiz-Ayúcar: empaquetador, GTK
\item Javier Martín Ramos: soporte para cargar imágenes desde vídeos.
\item José Antonio Santos Cadenas: soporte para cargar imágenes desde vídeos. Drivers de visualización \textit{graphics\_xforms} y \textit{graphics\_gtk}. Esquemas \textit{opflow} y \textit{eyeoperator}.
\end{itemize}

\textit{jdec} es un proyecto vivo que evoluciona. Ahora mismo se está trabajando para lograr una versión 4.4 estable.

\nocite{*}
%\bibliographystyle{alpha}
\bibliography{jdecmanual}

%otras plataformas
%manuales de pantilt, base pioneer
%pfcs hechos con jde

\end{document}

